中國還是大贏家嗎？

中國還是大贏家嗎？
（資深傳媒人 潘小濤）

俄羅斯世界盃，中國隊即使未能出線參賽，中國人仍然非常關注，有人羅列數字證明「這屆世界盃，最大的贏家是中國」：12萬球迷去俄羅斯、買走4.3萬張門票，比賽用的足球、國旗、隊服、紀念幣、吉祥物等全是中國製造，而大量中國公司出現在場邊廣告，贊助金額高達53億人民幣。央視主持白岩松更說：「今屆俄羅斯世界盃，中國除了足球隊沒去，基本上其他都去了！」

既然中國隊沒有參加的世界盃決賽周，中國都是大贏家，那麼金正恩在結束特金會一星期後立即飛到北京，難道北京仍然是大贏家？

金正恩突然訪問北京，且是不足三個月之內三度訪華。前兩次是為特金會作準備，尋求北京的支持，今次應是向習近平彙報或通報特金會。正常情況之下，金正恩僅派出特使到北京即可，今次親自出訪，既顯示對習近平的尊重，而這種尊重往往可獲驚人回報，中國的大量經援就是這樣送出去，也藉此鞏固特金會的成果。

特金會之前，習近平兩度見金正恩，以塑造自己就是金正恩背後的「大佬」；會面之後，做戲當然要做全套，加演一場彙報騷也很有必要，以示兩國關係密切，金正恩今次在北京不斷強調的正是中朝傳統友誼：「朝中如同一家人同甘共苦，互相關心和支持，攜手向世人展示兩國關係已超越傳統的關係，發展成為史無前例的特殊關係。」

中朝為抗美互相利用

事實上，北韓在特金會之後面對的美國壓力也是很大的。會前雙方主要磋商會談成果，就聯合聲明針鋒相對；會後要進行實質性談判，商討去核化的條件、具體步驟等，這是非常艱巨的，北韓要獨力面對美國幾乎是不可能的，畢竟金正恩手上除了幾枚核彈，再沒甚麼籌碼，相反有了北京作後台，美國向北韓施壓時就多了一重顧忌。這正是金正恩的如意算盤。

可以說，金正恩在正確的時間，出現在正確的地點，見了正確的人，空手套巨利，沒付出甚麼就得到超高的回報：增加日後與特朗普交手的籌碼，以及極可能是一車車的糧食、能源等經濟援助。今次隨行官員中多了內閣總理朴鳳柱，應該就是負責接收援助，以及向中國取經，以便北韓日後推行改革開放！

官方新華社引述習近平說，「對朝鮮作出了將工作重心轉向經濟建設的重大決定，朝鮮社會主義事業發展進入新的歷史階段感到高興」，是否暗示北韓的重大轉向呢？總之，金正恩繼特金會後，再度成為大贏家，以致相比第一次訪華時的拘謹，今次展露的笑容特別燦爛。

至於北京為甚麼甘心被北韓利用，也是美國壓力使然。現在美國對中國發動的貿易戰，已進入關鍵時刻，中國能夠反擊的籌碼並不多，而北韓此時委身過來，讓北京在朝鮮半島問題上不至被邊緣化，也就是習近平見金正恩時所講的「中方將繼續扮演建設性角色」。

這是一張令北京可以左右美朝談判的王牌，將來即使成事不足，但敗事有餘，破壞美國的朝鮮半島大計還是可以的。得此好牌，北京怎會放過？於是邀請金正恩官式訪華，好讓兩國的新關係正式確定下來。

問題是，雙方只是互相利用的關係，因為有美國這個共同對手才走在一起，這樣的關係脆弱不堪，只要美國略施手段，這種同盟關係就可被輕易打破。現在的美國又豈是如此好騙？

潘小濤
資深傳媒人

潘小濤

上一則
上一則
東西南北：特朗普的台灣牌 (安裕)

下一則
下一則
沽美債幫不了中國 (盧峯)